% !TEX root = ../Thesis.tex

\chapter{Conclusioni}\label{ch:conclusioni}

\section{Riepilogo dei risultati}

Il presente lavoro ha investigato l'applicabilità del paradigma di \emph{Steganography without Embedding} al dominio visivo, utilizzando come riferimento il framework Meteor per il dominio testuale e due architetture di tokenizzazione visiva: VQ-GAN e Open-MAGVIT2.

Il percorso sperimentale ha permesso di identificare e isolare due problemi fondamentali:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Non-invertibilità del tokenizer}: l'architettura VQ-GAN, pur essendo strutturalmente analoga a un modello linguistico (codebook discreto + Transformer autoregressivo), non garantisce l'invertibilità del processo di encoding/decoding. L'encoder e il decoder sono funzioni statistiche apprese separatamente, non coppie di trasformazioni inverse. Il tentativo di fine tuning dell'encoder ha ridotto ma non eliminato l'errore, a causa del condizionamento laterale tra posizioni adiacenti nella griglia.
	
	\item \textbf{Propagazione dell'errore nel modello autoregressivo}: anche utilizzando un tokenizer intrinsecamente invertibile (Open-MAGVIT2 con LFQ), la natura autoregressiva del modello di generazione produce una cascata di errori: un singolo token alterato dal rumore del canale PNG corrompe tutte le predizioni successive, rendendo il recupero del messaggio impossibile.
\end{enumerate}

La verifica dell'equivalenza a livello di Transformer ha confermato che l'algoritmo di campionamento di Meteor è formalmente identico per token testuali e visivi, quindi il problema non è nell'algoritmo ma nella fedeltà del canale di comunicazione. L'esperimento su canale lossless (token diretto, senza passaggio attraverso pixel) ha dimostrato un recupero esatto del 100\% dei bit, confermando la validità concettuale dell'approccio.

L'embedding diretto nei piani di bit (QIM) ha dimostrato che, eliminando la dipendenza dal contesto autoregressivo, il canale visivo può supportare la comunicazione steganografica con recupero affidabile ($< 5\%$ BER, corretto da Reed-Solomon). Tuttavia, questo approccio costituisce un watermark rilevabile, non una steganografia statisticamente indistinguibile.

\section{Contributi}

I contributi principali di questa tesi sono:

\begin{itemize}
	\item L'identificazione e la caratterizzazione della \textbf{non-invertibilità della VQ-GAN} come fattore limitante per l'applicazione di SwE al dominio visivo, con analisi del tentativo di fine tuning e delle sue limitazioni.
	
	\item La dimostrazione dell'\textbf{equivalenza formale tra Meteor testuale e Meteor visivo} a livello di Transformer, che consente di separare il problema dell'algoritmo di campionamento dal problema del canale di comunicazione.
	
	\item L'identificazione della \textbf{propagazione dell'errore} come ostacolo fondamentale per sistemi SwE basati su modelli autoregressivi, con analisi del meccanismo di cascata e delle sue conseguenze.
	
	\item La validazione dell'\textbf{embedding diretto nei piani di bit della LFQ} come tecnica alternativa, dimostrando che Open-MAGVIT2 può supportare watermarking robusto su canale PNG, e la caratterizzazione della tensione fondamentale tra robustezza e impercettibilità.
\end{itemize}

\section{Lavori futuri}

Sulla base dei risultati ottenuti, si possono delineare diverse direzioni per la ricerca futura:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Sistemi ibridi AR-QIM}: una direzione promettente consiste nell'integrare il campionamento autoregressivo con l'embedding diretto nei piani di bit. La maggior parte dei token verrebbe generata tramite arithmetic coding, preservando l'indistinguibilità statistica del carrier, mentre un sottoinsieme di piani di bit sarebbe riservato a codici di correzione d'errore o checksum per la verifica locale dell'integrità. Un tale schema ibrido potrebbe offrire un compromesso pragmatico: robustezza sufficiente a sopravvivere al canale PNG senza sacrificare completamente la natura steganografica del sistema.
	
	\item \textbf{Caratterizzazione di canali lossy}: l'analisi del canale PNG/uint8 ha rivelato un flip rate per-bit sorprendentemente basso ($\sim 1.1\%$), ma questa caratterizzazione è specifica per la compressione lossless. Estendere lo studio a canali effettivamente lossy (JPEG, WebP, ridimensionamento, ritaglio) consentirebbe di quantificare la sopravvivenza dei codici LFQ sotto trasformazioni aggressive e di progettare schemi di embedding con garanzie di recupero tarate sul canale atteso. In particolare, comprendere come il rumore di compressione si distribuisca tra i piani di bit permetterebbe di allocare il payload sui piani più robusti, massimizzando la capacità residua.
	
	\item \textbf{Ricerca con pruning dei percorsi di campionamento}: per mitigare la propagazione dell'errore senza rinunciare al paradigma autoregressivo, si potrebbe adottare un algoritmo di ricerca su grafo con potatura (\emph{beam search}). Invece di selezionare deterministicamente un singolo token a ogni passo, il sistema manterrebbe un fascio di ipotesi sulle possibili sequenze di token candidate, calcolando per ciascuna la probabilità condizionata dato il contesto che il destinatario osserverebbe dopo il round-trip attraverso il canale pixel. I percorsi la cui probabilità cumulativa scende sotto una soglia verrebbero potati; il percorso sopravvissuto rappresenterebbe la sequenza più verosimilmente corretta per la ricostruzione del messaggio. Questo approccio richiederebbe di simulare il canale a ogni passo di decodifica, con un costo computazionale significativo.
	
	\item \textbf{Codici convolutivi per l'allineamento sequenziale}: i codici di correzione d'errore convolutivi offrono una proprietà particolarmente adatta al problema della cascata: essi garantiscono l'integrità del messaggio in modo sequenziale, consentendo al decoder di verificare incrementalmente che tutti i token decodificati fino a quel momento siano corretti. A differenza dei codici a blocco come Reed-Solomon, che operano su finestre di dimensione fissa e non forniscono informazione sullo stato corrente della decodifica, un codice convolutivo permetterebbe di rilevare immediatamente l'insorgere di un errore e di reinizializzare il contesto autoregressivo, interrompendo la propagazione prima che corrompa l'intero flusso di bit. La sfida principale è l'integrazione con l'arithmetic coding a bitrate variabile, che richiederebbe un adattamento dello schema di codifica.
	
	\item \textbf{Quantizzazione invertibile con robustezza al canale}: la LFQ di Open-MAGVIT2 garantisce l'invertibilità matematica del round-trip encoding-decoding (ogni vettore latente è univocamente determinato dal segno delle sue componenti), ma non offre alcuna protezione contro il rumore introdotto dal canale di trasmissione. Una direzione di ricerca rilevante è lo sviluppo di schemi di quantizzazione che siano simultaneamente invertibili e robusti: ad esempio, quantizzatori che introducono ridondanza controllata nello spazio latente, o tecniche di \emph{pre-emphasis} che amplificano selettivamente le componenti più fragili del codice prima della renderizzazione in pixel, per compensare l'attenuazione attesa dal canale. L'obiettivo è preservare la biunivocità della rappresentazione latente anche dopo il passaggio attraverso un canale con perdita, condizione necessaria per realizzare uno SwE visivo pienamente funzionante.
	
	\item \textbf{Codifica a ripetizione con voto a maggioranza su piani a bassa magnitudo}: la tensione tra robustezza e impercettibilità discussa nel \autoref{ch:sperimentazione} potrebbe essere attenuata sfruttando il fatto che le dimensioni latenti a magnitudo ridotta sono quasi invisibili se alterate, ma individualmente fragili. L'idea è codificare ciascun bit del messaggio su un gruppo di $n$ di queste dimensioni, anziché su una singola dimensione a magnitudo elevata. In decodifica, si osserva il segno di ciascuna delle $n$ dimensioni e si decide il bit per \textbf{voto a maggioranza}: se la maggior parte di esse ha mantenuto il segno corretto, il bit è recuperato. La probabilità che il voto sia sbagliato, cioè che più della metà delle $n$ dimensioni subiscano un flip, è data dalla coda di una distribuzione binomiale e decade rapidamente all'aumentare di $n$. Con $n=7$ e un flip rate individuale dell'$11\%$ (tipico per dimensioni a bassa magnitudo), la probabilità d'errore scende a circa lo $0.2\%$, paragonabile a quella di una dimensione robusta, ma con un'alterazione dell'immagine molto più contenuta perché distribuita su molte componenti di piccolo impatto. La perdita di capacità (un fattore $1/n$) può essere compensata aumentando il numero di piani utilizzati, poiché il danno visivo cumulativo di molte dimensioni a bassa magnitudo rimane comunque inferiore a quello di poche dimensioni a magnitudo elevata. Lo sviluppo di questa tecnica richiederebbe una mappatura precisa del flip rate in funzione della magnitudo, per determinare la coppia $(n, p_f)$ ottimale e, potenzialmente, un adattamento dinamico della ridondanza al contenuto dell'immagine carrier.
\end{itemize}

\section{Considerazioni finali}

Il lavoro presentato in questa tesi dimostra che la trasposizione del paradigma SwE dal dominio testuale a quello visivo è \textbf{concettualmente possibile ma praticamente vincolata} da limitazioni strutturali dei tokenizer e dei modelli autoregressivi attuali. La principale barriera non è algoritmica (l'arithmetic coding funziona correttamente sui token visivi) ma ingegneristica: la mancanza di un canale di comunicazione lossless tra il mondo dei token e il mondo dei pixel.

L'embedding diretto nei piani di bit offre una soluzione pragmatica che sacrifica l'indistinguibilità in favore della robustezza, posizionandosi come watermark piuttosto che come steganografia. Il confine tra queste due discipline è proprio il punto in cui la presente sperimentazione si è arrestata, e dove la ricerca futura potrà raccogliere la sfida.